蘋論：守護家園 再累也不放棄抗爭 - 盧峯

蘋論：守護家園 再累也不放棄抗爭 - 盧峯

看到林鄭月娥上星期六在網誌上說「大家都累了」這幾個字的時候差點禁不住笑了一聲。全港七百多萬人之中，最沒有資格說「累了」的人就是她！

自六月爆發反送中抗爭以來，數以百萬計市民一次又一次上街，勇武抗爭者一再在街頭與警察正面對壘，各界人士四出奔走集思如何解困；被她倚為維穩支柱的前線警員忙得不可開交，其他如港鐵職工、負責街頭清潔的工人、修理技工……等同樣得加班工作。只有林鄭月娥一個人長時間躲在禮賓府，沒甚麼活動，沒有多少會議，沒有嘗試跟不同意見市民、議員及團體對話，只偶爾出席一下無關痛癢的公關活動。像她這樣不作為的特首居然有臉說「大家都累了」，怎不荒謬得教人失笑。

時機已過 林鄭才提溝通

可笑的不僅是這五個字，可笑的還有那種後知後覺及時機錯配。在「大家都累了」的網誌中，林鄭月娥建議不同意見市民坐下來對話，收窄分歧，探討反送中條例爭議及背後的深層次矛盾，再合力讓香港重新出發。若果這個訊息是在六月九日百萬人大遊行之前發出，她承諾把送中條例撤回再議，過去兩個月的抗爭及由此引發的對峙與不安根本不會發生，大家就有足夠條件認真對話。

若果在六月九日百萬人大遊行後，林鄭不是立即宣佈送中惡法如期在幾天後通過，而是決定停止立法程序及來個真誠對話溝通，抗爭的需要及規模將會大降，情勢絕不會惡化至難以收拾的地步。又若果林鄭在七月份特別是7.21元朗白衣人恐怖襲擊後沒有無條件力撐警隊，而是着力約束濫暴、失職的執法隊伍，再切實回應民間五大訴求，並在這個基礎上建立溝通平台進行對話。也許她的訊息還有點現實意義，不會被視為廢話。

可惜，林鄭讓這些時機溜走了，令社會的矛盾及糾結纏得越來越緊，一環扣一環，即使希望解結已不知從何入手，而對立情緒以至恨意更滲進了不同階層、不同社區。試想，當警察用暴力無差別的傷害抗爭者、市民、街坊、男女老少，當受官方縱容的暴徒肆意以利刀及其他武器肆意傷害市民，濫權、暴力留下的就不僅是身體的傷痕，還有心理上的不安全及不信任，久久難以復原。

何況北京當權者為了達到它所謂的「止暴制亂」目標，正大力對香港的本土及外資企業、市民、年輕人進行秋後算賬，多位在航空公司、機場工作的市民因個人言論、社媒貼文而被即時解僱，令整個航空業界陷入一片白色恐怖氣氛，變得人人自危。此外，因工作或其他需要到內地的市民面對的是高危之旅以至政治陷阱，有年輕人因揑造的荒謬理由（嫖妓）被拘留十多天，有大學生到西藏旅遊期間被拘留，一度失去聯絡；更有12歲男童過關時被強行撿走手機及被迫刪除涉及遊行集會的照片……

白色恐怖 反增抗爭決心

凡此種種，都是在直接侵害市民按《基本法》享有的權利與自由，都是在進一步損害香港原有的制度與生活方式，置一國兩制於不顧。可林鄭月娥對此等白色恐怖不置一詞，沒為港人及年輕人說過半句話，還任由港鐵按當權者、警察的政治需求隨意停駛部份路線，關閉車站，為市民、乘客造成巨大的不便及危險。像她這樣任由局勢惡化的人忽然說「大家都累了」必須對話溝通，怎不讓人感到荒謬可笑！

市民、抗爭者在長時間動員又一再上街之後身心免不了疲乏，有不少還帶上身與心的傷痕，但大家堅持抗爭的決心、意志沒有絲毫動搖，沒有說累了放棄。上星期日8.18一百七十萬人冒着大雨流水式遊行，上星期五二十萬人參與「香港之路」牽手活動，用決心與燈火照亮了獅子山，也照亮了全港。地區遊行集會還是一個接一個，觀塘、荃葵青遊行參與人數依然眾多。

顯而易見，為了守護我城的價值、生活方式，為了守護自己與下一代的權利與自由，為了頂住北京的白色恐怖，市民依然毫不畏懼的站出來抗爭，不言休也不言累。林鄭及北京不要再用甚麼花言巧語意圖迷惑、分化市民了。只要她們不正面回應五大訴求，不讓香港保留我們引以為傲的自由與跟內地不同的生活方式，即使再疲累我們的抗爭也不會停止。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)